\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{M1} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}}
{}
{\themeMvt}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD.} Gravitation et électrostatique}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{minipage}{.75\linewidth}
  Une action électrostatique est modélisable par une force dont les caractéristiques
  rappellent la force gravitationnelle.  
  % 
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture} [scale=0.5]
      \coordinate (A) at (0,0) ;
      \coordinate (B) at (0:10) ;
      % 
      \draw [dashed] (A) node [below]{\textcolor{blue}{$ A $}} node {$ \bullet $} -- (B)
      node [below]{\textcolor{blue}{$ B $}} node {$\bullet$}  ;
      % 
      \draw [->, ultra thick, red] (A) -- ++ (0:3)  node [midway,above] {$ \vv{F_{B/A}}
        $};
      % 
      \draw [->, ultra thick,red] (B) -- ++ (0:-3) node [midway,above] {$ \vv{F_{A/B}} $} ;
      % \draw [->, ultra thick, green!40!black] (A) -- ++ (0:1) node [midway,below]
      % {\textcolor{green!40!black}{$\vec{u}$}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  % 
\end{minipage}
\begin{minipage}{.25\linewidth}
  \centering \includegraphics[scale=.18]{coulomb}
  
  \textit{\textcolor{gray}{Charles Coulomb (1736-1806)}}
\end{minipage}
%
% Documents------------------------------------------------------
\begin{docs}
  \doc{Force gravitationnelle}{Fg}	
  \begin{itemize}[label=\ding{52}]
    \item \textbf{Direction }: Droite qui passe par le centre des corps A et B
    \item \textbf{Sens} : force attractive entre les deux corps de masses $ m_\text{A} $ et
    $ m_\text{B} $
    \item \textbf{Valeur} : déterminée par l'expression 
  \end{itemize}
  % 
  \formule{$  F_{\text{A/B}} = G \times \dfrac{m_\text{A} \times m_\text{B}}{d^{2}} $ }
  {$F$ : $ N $\\$m$ : $ kg $\\$ d $ : $ m $}
  % 
  \begin{flushright}
    \textcolor{blue}{avec $ F_{\text{A/B}} = F_{\text{B/A}} $}
  \end{flushright}

  Constante :  $ G = \qty{6,67 E-11}{\N\square\m\per\square\kg} $
  % 
  \doc{Force électrostatique}{Fe}	
  \begin{itemize}[label=\ding{52}]
    \item \textbf{Direction }: Droite qui passe par deux particules $ q_\text{A} $ et $ q_\text{B} $
    \item \textbf{Sens} : force attractive si les charges sont de signes opposés,
    réciproquement
    \item \textbf{valeur} :  déterminée par l'expression (Loi de Coulomb)
    :
  \end{itemize}
  % 
  \formule{$ F_{\text{A/B}} = k \times \dfrac{|{q_\text{A}} \times {q_\text{B}}|}{d^{2}}   $}
  {$F$ : $ N $\\
    $q$ : $ C $\\
    $ d $ : $ m $\\}

  \begin{flushright}
    \textcolor{blue}{avec $ F_{\text{A/B}} = F_{\text{B/A}} $}
  \end{flushright}

  Constante : $ k = \qty{9,00 E9}{\N\square\m\per\square\coulomb} $
  %
  \docL[]{Norme et valeur}{valeur_norme}
  La \textbf{norme} d’un vecteur correspond à sa « longueur ». La norme du vecteur $\vv{F}$ se note
  $||\vv{F}||$.

  En Physique, la norme d’un vecteur force est \textbf{proportionnelle} à la valeur de la
  force. Pour cela, il faut définir une \textbf{échelle}. Par exemple \qty{1}{cm} pour \qty{1e-8}{N}
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .75]{L'atome d'hydrogène : modèle planétaire}{H}
    Dans le modèle planétaire (incomplet), l'atome d'hydrogène est constitué d'un proton
    central autour duquel un électron unique gravite autour. La distance proton-électron
    est $ \qty{5.3e-11}{\m} $.
    
    \begin{tabular}{c*{2}{c}}
      & {\textbf{électron}}
      &  {\textbf{proton}}   \\\toprule
      % 
      charge (en $ C $)
      & $ - e = \qty{-1,602 E-19}{\coulomb} $
      &  $ + e = \qty{1,602 E-19}{\coulomb} $ \\\midrule
      % 
      masse (en  kg )
      &  $ m_e = \qty{9,11 E-31}{\kg} $
      &   $ m_p = \qty{1.67 E-27}{\kg} $ \\\bottomrule
      % 
    \end{tabular}
    \tcblower
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=.65]
      %	\draw [gray, help lines] (0,0) grid (6,6);
      % trajectoire é :
      \draw (3,3) circle (2) ;
      % proton et électon
      \shadedraw [ball color = red, shading = ball, shading angle = 90] (3,3) circle (.5)
      node [below, yshift=-10pt]{proton};
      %
      \shadedraw [ball color = green!55!blue, shading = ball, shading angle = 90] (3,5)
      circle (.2) node [right, xshift=5pt, yshift=5pt]{électron};
    \end{tikzpicture}
\end{docs}
% 
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Force électrostatique}
\begin{questions}
  \question Justifier le fait que cette force est attractive et calculer sa  valeur, puis
  sa norme.
  $ F_\text{e} $. \refDoc{Fe} \refDoc{valeur_norme}
  \begin{solution}
    Le proton possède une charge positive et l'électron, une charge négative. Les forces
    qui s'exercent entre les deux particules sont attractives car elles sont de signes
    opposés.
  \end{solution}
  
  \question  Reproduire le schéma simplifié de l'atome d'hydrogène et y 
  représenter cette force à l'échelle 1cm pour $ \qty{2e-8}{\N} $. \refDoc{Fe}
  \refDoc{H}
\end{questions}
\begin{solution}
  On cherche à calculer la norme $ F_\text{e} $. \newline Sachant que la charge de l'électron
  $ - e = \qty{-1,602 E-19}{\coulomb} $,celle du proton $ + e = \qty{1,602 E-19}{\coulomb} $
  \newline et la distance séparant les deux particules vaut $ d = \qty{5.3e-11}{\m} $.
  
  \bigskip
  Alors on écrit la loi de Coulomb :	
  
  \setlength{\baselineskip}{2\baselineskip}
  $\begin{WithArrows}[tikz = blue]
    F_\text{e}  &= k \times \dfrac{|{-e} \times {+e}|}{d^{2}} \Arrow{On 
      remplace par les valeurs}\\
    %
    & = \num{9,00 E9} \times \dfrac{|\num{-1,602 E-19} \times \num{1,602
        E-19}|}{(\num{5.3e-11})^{2}}
    \Arrow{$ |-a| = a $}\\
    & = \num{9,00 E9} \times \dfrac{ (\num{1,602 E-19})^2}{(\num{5.3e-11})^{2}}
    \Arrow{Résultat avec 2 CS}\\
    & = \qty{8.2e-8}{N}
  \end{WithArrows}$
\end{solution}
% 
\begin{solution}
  On pose $ \qty{1}{\cm} =  \qty{1e-8}{\N} $ donc on représente $ F_{e} $ avec 
  un vecteur force de $ \qty{8,2}{\cm} $	
  % 
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture} [scale=1]
      \coordinate (A) at (0,0) ;
      \coordinate (B) at (15:6) ;
      %
      \draw [dashed] (A) node [below]{\textcolor{red}{ Proton}} node {$ \bullet $} -- (B)
      node [below,right]{\textcolor{green!55!blue}{électron}} node {$\bullet $}  ;
      %
      % \draw [->, ultra thick, blue] (A) -- ++ (15:2)  node [midway,above] {$ \vv{F_{B/A}} $};
      \draw [->, ultra thick,blue] (B) -- ++ (15:-3) node [midway,above] 
      {$ \vv{F_{e}} $} ;
      %
      % \draw [->, ultra thick, green!40!black] (A) -- ++ (15:1)  node [midway,below] {\textcolor{green!40!black}{$\vec{u_r}$}};
      %
      \coordinate (B1) at (6:6.1) ;
      \coordinate (A1) at (0.2, -1);
      \draw [<->] (A1) -- (B1) node [midway, below, sloped,]{$ d = \qty{5.3e-11}{\m} $};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}	
\end{solution}
% 
\subsection{Force gravitationnelle}

\begin{questions}
  \question Cette force gravitationnelle peut-elle être répulsive ?
  \begin{solution}
    Cette force est uniquement attractive.
  \end{solution}
  
  \question Calculer la valeur $ F_g $ de cette force et la comparer à $ F_{e} 
  $. \refDoc{Fg} \refDoc{H}
  \begin{solutionorbox}
    On cherche à calculer la norme $ F_g $ exercée par le proton sur l'électron.
    
    Sachant que $ m_e = \qty{9.11e-31}{kg} $ et $ m_p = \qty{1.67 E-27}{\kg} $ , La
    distance séparant les particules vaut $ d = \qty{5.3e-11}{\m} $.
    
    Alors on écrit la loi Universelle de la gravitation :	
    
    \setlength{\baselineskip}{2\baselineskip}
    %
    $\begin{WithArrows}[tikz = blue]
      F_{g}
      &= G \times \dfrac{m_e \times m_p}{d^{2}} \Arrow{On remplace par les valeurs}\\
      & = \num{6.67e-11} \times \dfrac{\num{9.11e-31} \times \num{1.67
          E-27}}{(\num{5.3e-11})^{2}} \Arrow{Résultat avec 2 CS}\\
      & = \qty{3.6e-47}{N}
    \end{WithArrows}$
  \end{solutionorbox}
  
  \question Peut-on ajouter $ \vv{F_g} $ au schéma précédent à la même échelle ?
  \begin{solution}
    Sur le schéma, on représenterait $ \vv{F_g} $ par un vecteur d'une longueur de
    $ \qty{3.6e-39}{\cm} $, ce qui n'est pas réalisable.
  \end{solution}

  \question Calculer l'ordre de grandeur de $ F_{e} $ puis celui de $ F_g $, 
  puis leur quotient. Comparer leurs valeurs.
  \begin{solution}
    L'ordre de grandeur de $ F_{e} $ est $ {10^{-9}} $ et $ F_g $ est $ {10^{-47}} $.
    \newline On pose
    $ \dfrac{F_{e}}{F_g} = \dfrac{{10^{-9}}}{{10^{-47}}} = {10^{-9+47}} = {10^{38}}
    $. \newline La force électrostatique est donc $ {10^{38}} $ fois plus grande que la
    force gravitationnelle.
  \end{solution}
\end{questions}

% \begin{flushright}
%   \begin{minipage}{.85\linewidth}
%     \begin{ptMath}
%       L'ordre de grandeur est \textbf{la puissance de dix} la plus proche de la valeur
%       d'une grandeur. \hskip .5cm \textcolor{blue}{Exemples : $ \num{23.77} $ est
%         $ 10^{1} $} ou \textcolor{blue}{$ \num{6.39e5} $ est $ 10^{6} $}

%     \end{ptMath}
%   \end{minipage}
% \end{flushright}

\end{document}
